\section*{Preparação do Laboratório}
\subsection*{I - Circuito Inversor}
\subsubsection*{1 - Circuito Inversor com resistência de carga}
\begin{figure}[H]
\centering
    \input{./img/11sch}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Circuito inversor, à esquerda com resistência de carga, à direita inversor CMOS}
    \label{sch1}
\end{figure}

A característica do MOSFET de canal n é aproximada pela equação \ref{n_carac}.
Aplicando KVL ao circuito da esquerda na fig.\ref{sch1} tem-se a equação \ref{kvl1}.

\begin{align}
  i_d=
  \begin{cases}
    0 &,v_{GS} \leq V_t\\
    2k((v_{GS}-V_t)v_{DS}-\frac{{v_{DS}}^2}{2}) &,v_{GS} \geq V_t, \\& ~v_{DS}<v_{GS}-V_t\\
    k(v_{GS}-V_t)^2 &,v_{GS} \geq V_t, \\& ~v_{DS} \geq v_{GS}-V_t
  \end{cases}
  \label{n_carac}
\end{align}

Combinando as equações \ref{n_carac} e \ref{kvl1} tem-se que para $V_i<V_t$ 
o transistor está em corte, $i_d=0$, logo $v_o=V_{DD}$ para $v_i<V_t$.

\begin{align}
  -V_{DD}+R_Di_D+V_o=0
  \label{kvl1}\\
  -V_{DD}-R_dk(v_i-V_T)^2 > v_i-V_T
  \label{cond1}
\end{align}

Para analisar o circuito com $v_i>V_t$ primeiro supõe-se que 
o transístor está em saturação. Combinando a condição de saturação com a eq.\ref{kvl1},
obtém-se a equação \ref{cond1} de onde se retira que o transistor está em saturação para
$v_i<4.46V$ com  $R_D = 2,2k\Omega$ ou para $v_i<2.32V$ com  $R_D = 100k\Omega$
Assim utilizando este resultado e resolvendo em ordem a $v_o$ a equação \ref{kvl1} 
para cada um dos regimes do circuito obtém-se a equação \ref{vovi}. O gráfico desta função
pode ser observado na figura \ref{graf1.1}.
\par
Por observação do gráfico pode-se concluir que pode existir ganho de tensão quando o transistor
está na zona de saturação ou na zona de não saturação, pois nestas zonas o módulo da 
derivada $\left|\frac{\partial v_o}{\partial v_i}\right|$ é maior do que 1. 

\begin{equation}
\begin{aligned}
   v_o&=
    \begin{cases}
    V_{DD}                             &, v_i < V_t \\
    V_{DD}-R_D k(v_i-V_T)    &, V_T \le v_i \le V_1 \\
    b - \sqrt{b^2-\frac{V_{DD}}{R_Dk}}&, v_i \ge V_1
  \end{cases} \\
  &b= v_i-V_t+\frac{1}{2R_Dk}
\end{aligned}
  \label{vovi}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
 \centering
 \resizebox{\columnwidth}{!}{%
    \input{./graf/1wave}
  }
 \captionsetup{type=figure}
  \caption{$v_o$ em função de $v_i$ para o inversor com resistência}
 \label{graf1.1}
\end{figure}

\subsubsection*{2 - Circuito Inversor CMOS}
Para o circuito da direita na fig.\ref{sch1} observa-se que o modelo para o MOSFET
de canal P é idêntico ao para o MOSFET de canal N, com $v_{SD}$ e $v_{SG}$ substituindo 
$v_{DS}$ e $v_{GS}$ respectivamente.

\begin{align}
  -V_{DD}+v_{SD}+v_{DS}=0
    \label{cmoskvl}\\
  v_{SD}=V_{DD}-v{o}
    \label{cmosvsd}\\
  v_{SG}=V_{DD}-v{i}
    \label{cmosvsg}\\
  i_{Dn}=i_{Dp}
    \label{obvio}
\end{align}

Para este circuito observam-se as equações 
\ref{cmoskvl}, \ref{cmosvsd}, \ref{cmosvsg} e \ref{obvio}. Correspondendo a primeira 
ao resultado da aplicação de KVL à circulação que percorre a fonte de tensão continua,
e ambos os transístores.
Analisando estas equações retira-se que existem $3\times 3=9$ combinações entre os modos de funcionamento
de ambos os MOSFET sendo algumas delas fisicamente impossíveis.

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \toprule
    \hline
    & nMOS & pMOS \\\hline
    Corte     & $v_i<V_{tn}$ & $v_i>V_{dd}-V_{tp}$ \\
    Saturação & $v_o> v_i-V_{tn}$ &  $v_o< v_i+V_{tp}$ \\
    Tríodo &  $v_o< v_i-V_{tn}$ & $v_o> v_i+V_{tp}$\\
    \hline
    \bottomrule
    \end{tabular}   
   \unskip
  \caption{$V_{tp}$ e $V_{tn}$ representam as tensões de 
   limiar do pMOS e do nMOS, respectivamente}
  \label{zonas}
\end{table} 

Em primeiro lugar pode-se observar que o caso em que ambos os transistores estão em corte
é impossível pois, como se pode ver na tabela \ref{zonas} tais condições são mutuamente 
exclusivas, o mesmo acontece para o caso em que ambos estão em triodo. A situação em que 
um dos transistores está em saturação e o outro em corte também é impossível visto que
as condições do nMOS e do pMOS para a zona de triodo são mutuamente exclusivas.

\begin{figure}[H]
\centering
 \resizebox{\columnwidth}{!}{%
    \input{./graf/cmos}
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{$v_o$ em função de $v_i$ para o inversor CMOS.
         O NMOS está em corte em I, em saturação em II e III e em não saturação em IV e V;
         o PMOS está em corte em V, em saturação em IV e III e em não saturação em II e I}
    \label{cmos_graf}
\end{figure}


As fronteiras entre as várias zonas de funcionamento do circuito são fácilmente determinadas
considerando o caso em que ambos os MOSFET se encontram em saturação. Nesse caso tem-se que
$v_i=\frac{1}{2}(V_{dd}+v_{tn}-v_{tp})$ e que, por aplicação directa das condições na tabela
\ref{zonas}, $\frac{1}{2}(V_{dd}-v_{tn}-v_{tp}) < v_o <\frac{1}{2}(V_{dd}+v_{tn}+v_{tp})$

As diferentes zonas de 
funcionamento encontram-se descritas na figura \ref{cmos_graf} onde também se encontram 
marcados os pontos de transição entre as zonas de funcionamento, calculados a partir das 
equações acima referidas e da equação \ref{n_carac} aplicada ao NMOS e ao PMOS.

Comparando os gráficos nas figuras \ref{cmos_graf} e \ref{graf1.1} conclui-se que a 
característica do inversor CMOS é bastante simétrica relativamente à tensão de 
alimentação do circuito, ao contrário da dos inversor com resistência.
No entanto apesar da característica do inversor com resistência de $2.2k\Omega$ não se 
aproximar muito da de um inversor ideal quando se utiliza uma resistência de $100k\Omega$
esta fica bastante mais próxima do ideal.
